\section{Resultados y Análisis}

En esta sección se presentan los resultados obtenidos al resolver el Problema del Clique Máximo sobre la instancia \textit{keller4} del benchmark DIMACS \cite{mascia_dimacs}, utilizando la formulación ILP descrita en la Sección~\ref{subsec:formulacion} implementada en Pyomo \cite{pyomo2021} con el solver HiGHS \cite{highs2024}.

\subsection{Descripción de la instancia}

La instancia \textit{keller4} pertenece a la familia Keller, basada en la conjetura de Keller sobre teselaciones del espacio mediante hipercubos \cite{mascia_dimacs}. Sus características se resumen en la Tabla~\ref{tab:instancia}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Características de la instancia keller4.}
\label{tab:instancia}
\begin{tabular}{lr}
\hline
\textbf{Propiedad} & \textbf{Valor} \\
\hline
Vértices ($|V|$) & 171 \\
Aristas ($|E|$) & 9\,435 \\
Densidad & 0.6491 \\
Clique máximo conocido ($\omega$) & 11 \\
Aristas del complemento ($|\bar{E}|$) & 5\,100 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Dimensiones del modelo ILP}

El modelo formulado en Pyomo contiene 171 variables binarias de decisión (una por vértice) y 5\,100 restricciones de no-adyacencia, correspondientes a las aristas del grafo complemento $\bar{G}$. La ratio de restricciones por variable es de 29.8, lo que indica un modelo fuertemente restringido.

\subsection{Resultados de la resolución exacta}

El solver HiGHS resolvió el modelo ILP hasta optimalidad, encontrando un clique de cardinalidad $\omega = 11$, lo cual coincide con el óptimo conocido de la instancia. Los resultados se resumen en la Tabla~\ref{tab:resultados}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Resultados de la resolución del MCP en keller4.}
\label{tab:resultados}
\begin{tabular}{lr}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor} \\
\hline
Clique máximo encontrado ($\omega$) & 11 \\
Óptimo conocido & 11 \\
Tiempo de resolución & $\approx$ 12 s \\
Estado del solver & Óptimo \\
Solver & HiGHS \\
Framework & Pyomo \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

La solución fue validada verificando que el subgrafo inducido por los 11 vértices del clique es completo, es decir, contiene exactamente $\binom{11}{2} = 55$ aristas, todas presentes en el grafo original.

\subsection{Análisis de la relajación LP}

Para evaluar la calidad de la formulación, se resolvió la relajación lineal continua del modelo (reemplazando $x_i \in \{0,1\}$ por $x_i \in [0,1]$). Los resultados se presentan en la Tabla~\ref{tab:relajacion}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Comparación entre solución entera y relajación LP.}
\label{tab:relajacion}
\begin{tabular}{lr}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor} \\
\hline
Cota LP (relajación) & 85.50 \\
Solución entera (ILP) & 11 \\
Brecha de integralidad & 87.1\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

La brecha de integralidad de 87.1\% indica que la relajación LP proporciona una cota superior muy débil para esta instancia. Este fenómeno es bien conocido en la literatura: la formulación estándar del MCP basada en restricciones de pares no adyacentes produce relajaciones LP intrínsecamente débiles, especialmente en grafos con estructura regular \cite{bomze1999, nemhauser1988}. Esto implica que el solver debe explorar un árbol de Branch \& Bound extenso para cerrar la brecha entre la cota LP y la solución entera óptima.

\subsection{Visualización}

La Figura~\ref{fig:clique_resultado} muestra el grafo keller4 con el clique máximo destacado en rojo. Los vértices pertenecientes al clique se identifican con mayor tamaño y las aristas entre ellos se resaltan. La distribución de grados del grafo muestra que los vértices del clique poseen grados superiores al promedio, lo cual es consistente con la estructura esperada de un clique en un grafo denso.